<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news2-00-07-17" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news2-00-07-17.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 00-07-17</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>00-07-17</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>আবার মহাজাট
গড়ার উদ্যাগ</p>

<p>২২ ও ২৩ জুলাই রাজ্য নতাদর সঙ্গ কথা সানিয়ার 
রাজ্য কংগ্রসক ঢল
সাজাত ২২ ও ২৩ জুলাই প্রদশ কংগ্রস নতাদর সঙ্গ আলাচনা করবন সানিয়া গান্ধী।
শুক্রবার রাজ্য কংগ্রসর কয়কজন শীর্ষনতা এ আই সি সি-র সাধারণ সম্পাদক প্রভা রাও-এর সঙ্গ
বিশদভাব কথা বলছন। সখানই ঠিক হয়ছ, কর্মসমিতির সদস্য ছাড়াও পরিষদীয় দলনতা,
শাখা সংগঠনগুলির প্রধান, বিধায়ক, সাংসদ ও পুরদলর নতাদর বৈঠক ডাকা হব। এদিক,
রাজ্য সভাপতি গনিখান চৗধুরী চার জলার সভাপতি বদলর কথা ঘাষণা করলও হাইকম্যান্ড সাফ
জানিয় দিয়ছ, এখন কানও জলার সভাপতি পালটানা যাব না। নতুন সভাপতিরা সকলই সামন
মিত্র-র ঘনিষ্ঠ হওয়ায় প্রিয়রঞ্জন দাশমুন্সি হাইকম্যান্ডর কাছ আপত্তি জানিয়ছিলন।</p>

<p>
 
 
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
 
 
 

 
 
<gap desc="illustration"></gap>বিধানসভার ভাট সামন রখ
পশ্চিমবঙ্গ আবার মহাজাট গড়ার চষ্টা শুরু হয়ছ। এই নিয় জার তত্পরতা চলছ দিল্লি ও
কলকাতায়। তৃণমূল নত্রী মমতা বন্দ্যাপাধ্যায় বা কংগ্রস নতা সামন মিত্র নিজদর মধ্য যাগাযাগ
রখ চলছন। পুরভাটর আগ প্রদশ কংগ্রস সভাপতি গনিখান চৗধুরী মহাজাট গঠন বিশষ
উদ্যাগী হলও এবার তাঁক পুরাপুরি অন্ধকার রাখা হয়ছ। কলকাতা পুরবার্ড চালানার ক্ষত্র
কংগ্রস ও তৃণমূলর অলিখিত বাঝাপড়া হওয়ার পরই মহাজাট গঠনর বিষয়টি সামন এসছ।
তৃণমূলর বার্ড ফল দওয়া হব না বল কংগ্রসি কাউন্সিলাররা সুব্রত মুখাপাধ্যায়ক
আশ্বাস দিয়ছন। বলাই বাহুল্য, এই সিদ্ধান্ত প্রদশ কংগ্রস নতৃত্বর সমর্থনও আছ। এরপরই
সুব্রতবাবু শুক্রবার বলন, মহাজাট মৃত নয়। বামবিরাধী শক্তিগুলিক ঐক্যবদ্ধ হতই হব। এক্ষত্র
বাছবিচার চলব না। সুব্রতবাবু সাফ জানান, প্রস্তাবিত মহাজাটর নত্রী হবন মমতা। তাঁক
'ভাবী মুখ্যমন্ত্রী' হিসাব তুল ধর মহাজাটক এগাত হব। </p>

<p>এদিক, দিল্লিত গিয়
তিন কংগ্রসি কাউন্সিলার শৈলন দাশগুপ্ত, সুশান্ত ঘাষ ও ইকবাল আহমদ মমতার সঙ্গ দখা করন।
সামন মিত্র এখন দিল্লিতই রয়ছন। মমতার সঙ্গ দখা করার আগ তিন কাউন্সিলার বহুক্ষণ সামনর
সঙ্গ আলাচনা করন। ইতিমধ্য, মমতার সঙ্গ টলিফান কথাও হয়ছ সামনর। সামন-মমতাক
মুখামুখি বৈঠক বসানার জন্য আপ্রাণ চষ্টা চালিয় যাচ্ছন ডাঃ মানস ভুঁইঞা। রাজ্য কংগ্রসর
সহসভাপতি সৗগত রায় বঙ্গলনটক বলছন, মহাজাট হওয়া দরকার, হতও পার। বিজপি থাকল
এই মুহূর্ত কংগ্রসর পক্ষ ওই জাট যাওয়া সম্ভব নয় এ ব্যাপার আলাচনার দাবি জানিয়ছন
বিধায়ক তাপস রায়। খুব শীঘ্রই এই নিয় কংগ্রস পরিষদীয় দলর বৈঠক হব বল জানিয়ছন
অতীশ সিংহ। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>মদিনীপুর
স্বরাষ্ট্রমন্ত্রীর ব্যক্তিগত হস্তক্ষপ চয়ছন মমতা 
মমতা
উপদ্রব সৃষ্টি করছন: বুদ্ধদব</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>শুক্রবার কন্দ্রীয় স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী এল
ক আদবানীর সঙ্গ দখা কর কশপুর এবং গড়বতাক উপদ্রুত অঞ্চল ঘাষণা করার দাবি জানিয়ছিলন
তৃণমূল নত্রী ও কন্দ্রীয় রলমন্ত্রী মমতা বন্দ্যাপাধ্যায়।মমতার এই দাবি সম্বন্ধ রাজ্যর
উপমুখ্যমন্ত্রী বুদ্ধদব ভট্টাচার্যর মন্তব্য, 'মমতা নিজই উপদ্রব সৃষ্টি কর উপদ্রুত অঞ্চল ঘাষণার
দাবি করছন। তব সবারই বাক স্বাধীনতা আছ। মমতারও আছ। উনি যা ইচ্ছ, তাই বলত পারন।'
মমতা ব্যানার্জি আদবানীর সঙ্গ দখা কর কশপুরর পরিস্হিতি বিস্তারিতভাব বলছন বল
জানা গছ। তিনি গড়বতা এবং কশপুরক উপদ্রুত 
অঞ্চল ঘাষণার জন্য বলন।
মমতা আদবানীক বলন, সাংবিধানিক সীমাবদ্ধতা যাই থাক না কন কন্দ্রীয় স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী যন
নিজ পশ্চিমবঙ্গর বিষয় হস্তক্ষপ করন। বশ কয়কদিন ধরই পশ্চিমবঙ্গ সংবিধানর ৩৫৫ অথবা
৩৫৬ ধারা প্রয়াগর জন্য কন্দ্রক বলছিলন মমতা। এদিন কন্দ্রীয় স্বরাষ্ট্রমন্ত্রীক বললন উপদ্রুত
অঞ্চল আইন ঘাষণার জন্য। কন্দ্রীয় সরকার কী পদক্ষপ নিচ্ছ বা নব তা অবশ্য আদবানী বলননি।
তব মমতা ব্যানার্জি বলছন, আদবানী তাঁর দাবি সহানুভূতির সঙ্গ বিবচনা করা হব বল
জানিয়ছন। অন্যদিক, দিল্লিত রাষ্ট্রপতির ডাকা সম্মলন ভাষণ দিত গিয় পশ্চিমবঙ্গর
রাজ্যপাল বীরন শাহ বলছিলন, রাজনৈতিক সংঘর্ষ থামাত অবিলম্ব ব্যবস্হা না নিল পশ্চিমবঙ্গ
রক্তগঙ্গা বয় যাব। স প্রসঙ্গ মহাকরণ যখন বুদ্ধদববাবুক প্রশ্ন করা হয়, তিনি বলন,
'রাজ্যপালর সঙ্গ কথা না বল কানও মন্তব্য করব না।' 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>লন্ডন ব্রিটিশ
লাইব্ররিত বসু 
লন্ডন
ছাত্রাবস্হায় জ্যাতি বসুর ওপর কড়া নজর ছিল ব্রিটিশ গায়ন্দাদর</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>সি পি এম-এর উদ্যাগ প্রকাশিত
হয়ছ, 'ডকুমন্টস অফ কমিউনিস্ট মুভমন্টস ইন ইন্ডিয়া।' ২৬ টি খন্ড সমাপ্ত বইটি। সগুলি
লন্ডনর ব্রিটিশ লাইব্ররির হাত আনুষ্ঠানিকভাব তুল দিলন মুখ্যমন্ত্রী জ্যাতি বসু। এবং সখানই,
প্রায় ছয় দশকরও বশি সময় পর তিনি শুনলন, কীভাব লন্ডন তাঁর ছাত্রাবস্হায় ব্রিটিশ গায়ন্দারা
তাঁর ওপর নজরদারি করত। রীতিমত ফাইল রখ তাঁর সভা, বক্তৃতা, এমনকী কান রস্তারাঁয়
তিনি খত যতন, তার হিসব রাখত তারা। বসুক স্বাগত জানিয় ভাষণ দন ব্রিটিশ লাইব্ররির
চয়ারম্যান ড জন অ্যাশওয়ার্থ। তিনিই একর পর এক ব্রিটিশ গায়ন্দাদর নথিপত্র থক বসু
সম্পর্কিত রকর্ড উদ্ধৃত করন। অ্যাশওয়ার্থর সহাস্য মন্তব্য : 'দখলন তা, আপনি যতটা
ভবছিলন তার থকও বশি ব্রিটিশ লাইব্ররির সঙ্গ আপনার যাগাযাগ!' অ্যাশওয়ার্থ আরও
বলন, 'ব্রিটিশ গায়ন্দারা স সময় আপনার ওপর নজরদারি করতা তা হয়তা আপনি জানন।
কিন্তু হয়তা জন বিস্মিত হবন সই নজরদারির তথ্য এখন ব্রিটিশ লাইব্ররিত সংরক্ষিত। গ্রট
ব্রিটন ভারতীয় ছাত্রদর কাজকর্মর ওপর বিশষভাব নজর রাখতা ইন্ডিয়ান পলিটিক্যাল ইনটলিন্স
বু্যরা। তারা সম্প্রতি সই সব ফাইল প্রকাশ করছ। একটি ফাইল পড়ও শানান অ্যাশওয়ার্থ।
</p>

<p>১৯৩৯ এর এপ্রিল লন্ডন
অনুষ্ঠিত ফডারশন অফ ইন্ডিয়ান স্টুডন্টস সাসাইটিস ইন ইউরাপ এর তৃতীয় বার্ষিক সম্মলন
সম্পর্ক রিপার্ট জানানা হয়ছ : 'লন্ডনর ইস্ট এন্ড ভারতীয়দর মধ্য ক্লাস নওয়া
সহ অন্যান্য কাজর তদারকির জন্য গঠিত সাব কমিটির দায়িত্ব দওয়া হয়ছ জ্যাতি বসুক। ওই
একই বছরর আরকটি গায়ন্দা রিপার্ট জানানা হয়ছ, লন্ডন মজলিস ইন্ডিয়ান লফট বুক
ক্লাব গ্রুপর সঙ্গ একটি সাপ্তাহিক পাঠচক্রর ব্যবস্হা করছ। 'ভারতীয় ছাত্রদর গাপন
কমিউনিস্ট গ্রুপ কার্যত এই পাঠচক্র নিয়ন্ত্রণ কর। তারা জ্যাতি বসুক নিয়াগ করছ আলাচনা
সংগঠিত করত এবং সঠিক রাজনৈতিক লাইন তা এগিয় নিয় যত। লন্ডন মজলিসর
'ট্রটস্কিবাদীদর' সঙ্গ যথাযথভাব বিতর্ক কর তাঁদর উন্মাচিত করার জন্যই বিশষত
বসুক দায়িত্ব দওয়া হয়ছিল। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>ঘুর দাঁড়াচ্ছ
হিন্দুস্তান মাটরস 
এ দশই
তৈরি হচ্ছ বুলটপ্রুফ গাড়ি</p>

<p>দশীয় গাড়ির বাজার
আবার নতুন কর দাঁড়াত চষ্টা চালাচ্ছ হিন্দুস্তান মাটরস। বিভিন্ন দশি-বিদশি কাম্পানির
আকর্ষণীয় ক্ষুদ্র চহারার আকর্ষণ যখন মাতল তৃতীয় বিশ্বর সমস্ত দশ, এমনকি ভারতবর্ষও,
তখনও অ্যামবাসাডরর চহারা বদলাব না হিন্দ মাটরসর বিড়লা কর্তৃপক্ষ। কারণ বনদী অভিজাত্যর
ছাপ রয়ছ অ্যামবাসাডরর বাহ্যিক রুপ। তাই চহারার নতুনত্ব ক্ষুন্ন হত পার সই ভাললাগার
আবগ। তব ভতরর সাজসজ্জার আমূল পরিবর্তন ঘটানা হচ্ছ। বিড়লা কতৃপক্ষ এবার উদ্যাগ নিয়ছ
বুলটপ্রুফ গাড়ি তৈরিত। এজন্য মালয়শিয়ার একটি সংস্হার সঙ্গ চুক্তিবদ্ধ হয়ছ তারা। ইতিমধ্য
মিতসুবিশি মাটর কর্পারশনর সঙ্গ যৗথ উদ্যাগ চন্নাইয়র কাছ থিরুভল্লার
মিতসুবিশির কারখানাতই গাড়ি বানাচ্ছ হিন্দুস্তান মাটরস। রাজনীতিকদর নিরাপত্তার
আজকাল বুলটপ্রুফ বিদশি গাড়ির চাহিদা দখ অ্যামবাসাডরক তারা ওই ভাবই বাজার ছাড়ত
চাইছ। ১৯৯৯-২০০০ আর্থিক বছর ৬২ কাটি টাকার ক্ষতি থক বরিয় আসার জন্য য তারা
দারুণ আগ্রহী তা বশ স্পষ্ট। বুলটপ্রুফ গাড়ির মধ্য দিয় বাজারর আবার অস্তিত্ব কায়ম
করত চায় হিন্দুস্তান মাটরস। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>ছাটদর ছবির
প্রদর্শনীত আগ্রহ বশি বড়দরই 

 
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>পাঁচ বছরর উত্সব এঁকছিল
রঙিন 'টিয়া', নয় বছরর শ্রুতি 'ফল বিক্রতা'। ১১ বছরর সুমিত এঁকছিল ভ্যান
গগ-এর একটি ছবি দখ। কত জনর কত ছবি। মধুরিমা, অদিতি, উপাসনা, সায়ন্তন, ইন্দ্রনীল, দীপসুন্দর-
পাঁচ থক ষাল বছরর শিল্পীদর মাট ৬৮টি ছবি। </p>

<p>বহালার 'দ্য
স্টুডিও' প্রতিবারর মতা এবারও আয়াজন করছিল ছাটদর এই ছবির প্রদর্শনী। জুলাইয়র
১১, ১২ ও ১৩ তারিখ জওহর শিশুভবনর হল এটি অনুষ্ঠিত হল ক্যামলিন-এর পৃষ্টপাষকতায়। দ্য
স্টুডিও-র সন্তাষ রাহাতগী মৈত্রও শিল্পী। বলছিলন, প্রতিবারই নতুন নতুন শিল্পী আস।
এরা সকলই বিভিন্ন 
 
 
<gap desc="illustration"></gap>স্কুলর ছাত্র-ছাত্রী। প্রত্যকরই
খুব উত্সাহ। অধিকাংশই আঁক কল্পনা থক। বড়রা অবাক হয় দখন এদর শিল্পকলা। একটা
বিষয় উল্লখ করার, ছাটদর ছবিত বড়দরই ভিড় বশি। এত ওরা 
 
 
<gap desc="illustration"></gap>উত্সাহিত হব ঠিকই। কিন্তু
কলকাতায় তা নানা স্কুল ছবি আঁকার রওয়াজ আছ। আঁকার জন্য পৃথক স্কুলও এখান-ওখান।
তারাও প্রদর্শনী কর। কিন্তু কলকাতার অতি গুরুত্বপূর্ণ জয়গায়- অ্যাকাডমি অফ ফাইন আর্টস,
কলকাতা তথ্য কন্দ্র, রবীন্দ্রসদনর লাগায়া জওহর শিশুভবনর ছাটদর এই প্রদর্শনীর গুরুত্বটা
বাড়িয় দিয়ছিল। অন্যরা বশি সংখ্যায় এল ক্ষতি কী! 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>এ রাজ্য</p>

<p>রকর্ড
বুথ দখল, ছাপ্পা ভাট আর বিরাধী ভাট ভাগ না হল কলকাতা পুরসভা নির্বাচন বামফ্রন্ট
২০টি আসনও পত না।লিখছন ¢en£b ­c</p>

<p> </p>

<p>ওঁরা ভাঙলও
মচকান না</p>

<p>কলকাতা এবং
বিধাননগর পুরসভার ভাটর পর বহু লাককই বলত শানা গিয়ছ, ছাপ্পা বন্দুক আর প্রশিক্ষণ
প্রাপ্ত ক্যাডার বাহিনী সংগ্রামী চতনার প্রমাণ দিয়ছ। তাতও সি পি এম কলকাতা পুরসভায়
সংখ্যাগরিষ্ঠতা পল না। কাটি কাটি টাকা ছড়িয়ও ক্ষমতা দখল করত পারল না। এবারই সবচয়
কম আসন পয়ছ। অবশ্য তার জন্য আলিমুদ্দিন স্ট্রিটর নতাদর কান দুঃখ নই। স্বয়ং জ্যাতি
বসু এবং পার্টির রাজ্য কমিটির সম্পাদক অনিল বিশ্বাস বলছন, বামফ্রন্টর ফল ভাল হয়ছ।
কথাটা একদিক থক ঠিকই। ছাপ্পা ভাটর আগকার সব রকর্ড ভাঙত না পারল বামফ্রন্টর
পরাজয় আরও শাচনীয় হত। </p>

<p>কথায় বল ভাঙবা
তবু মচকাবা না। আলিমুদ্দিন স্ট্রিটর নতাদর অংকটাই আলাদা। বিরাধী দলর ক্ষত্র দুই
আর দুইয় শূন্য। কিন্তু সি পি এমর ক্ষত্র চার তা বটই, বানাস হিসাব আরও দুই বাড়িয়
দন। জ্যাতিবাবুর মার্কসীয় তত্ত্ব অনুযায়ী, বিরাধী দল জিতল বলত হব মানুষ ভুল করলা।
সিপিএম পঞ্চাশ শতাংশ ছাপ্পা ভাট জিতলও বলত হব জনগণ সচতনতার পরিচয় দিয়ছ।
</p>

<p>জ্যাতিবাবু ধরই নিয়ছন,
তিনি যা বলবন সাধারণ মানুষ বদ বাক্য বল ধর নিত বাধ্য। ঠিক যমন দু' বছর আগ
পঞ্চায়ত নির্বাচনর পর জ্যাতিবাবু বলছিলন, বামফ্রন্টর ঐতিহাসিক জয়। অথচ সহজ-সরল অংকর
হিসাব দখা গল, আগর সমস্ত পঞ্চায়ত নির্বানর চয় ১৯৯৮ সাল বামফ্রন্ট সবচয় কম
আসন পয়ছ। </p>

<p>কলকাতা কর্পারশনর
নির্বাচনও ভাল ফলর হিসাবটা দখা যাক। পুরসভা এবং পঞ্চায়ত নির্বাচনর সঙ্গ বিধানসভা
বা লাকসভার অনক তফাত্। কলকাতায় নয়, য কানও জলাতই দখা যাব, পুরসভা-পঞ্চায়ত ভাটর
সঙ্গ বিধানসভা বা লাকসভা নির্বাচনর ফলর কান মিল নই। অবশ্য ছাপ্পা ভাটর হিসাবটা
আলাদা। </p>

<p>১৯৯০ সাল কলকাতা
পুরসভার ১৪১টি ওয়ার্ডর মধ্য বামফ্রন্ট জয়ী হয়ছিল ৯৯টি আসন। এর মধ্য ৫০ শতাংশর বশি
ভাট পয়ছিল ৯৬টি আসন। পুরনা একশাটি ওয়ার্ডর মধ্য ৬৩টি এবং অ্যাডড এরিয়ার
৪১টির মধ্য ৩৩টি। </p>

<p>বামফ্রন্ট ১৯৯৫ সাল
৫০ শতাংশর বশি ভাট পায় ৪৬টিত। পুরনা একশাটির মধ্য ২৮টি এবং অ্যাডড এরিয়ার
৪১টি ধ্য ১৮টি। </p>

<p>এবার ফল কি দাঁড়াল?
পঞ্চাশ শতাংশর বশি ভাট পয়ছ বামফ্রন্ট সাকুল্য ৩২, আর অ্যাডড এরিয়া অর্থাত্ যাদবপুর
১৪টির মধ্য ৭টি, বহালার ১৮টির মধ্য ৪টি এবং গার্ডনরীচ ৯টির মধ্য ৩টি। এই হল জ্যাতিবাবু
অনিলবাবুদর ভাল ফল! </p>

<p>বামফ্রন্ট বিরাধর জতা
আসন ছিনিয় নিয়ছ সাকুল্য ৫টি। শুধু তৃণমূল কংগ্রস একাই বামফ্রন্টর জতা ১৫টি আসন
ছিনিয় নিয়ছ। </p>

<p>সাজা সাপটা অংকর
হিসাব রকর্ড বুথ দখল, ছাপ্পা ভাট আর বিরাধী ভাট ভাগ না হল কলকাতা পুরসভা
নির্বাচন বামফ্রন্ট ২০টি আসনও পত না।</p>

<p>
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>রচনা মিঠুনর
বাংলায় 
হারজিত্
শুরু হল</p>

<p>বলিউডর নামজাদা প্রযাজক
সলিম টলিউড টাকা ঢালত দারুণ আগ্রহী। তাঁর আগ্রহর এই ছবিটির নাম 'হারজিত্'।
পরিচালক অনুপ সনগুপ্ত। কিন্তু সলিমর আগ্রহ অন্য জায়গায়। তা হল রচনা। ওড়িশি এবং দক্ষিণ
ভারতর বিভিন্ন ছবিত অভিনয়র সূত্র ব্যস্ত সুন্দরী নায়িকা রচনা বন্দ্যাপাধ্যায় এখন
কলকাতায়। এবং 'হারজিত্' এই অভিনয় করছন। নায়ক বাংলাদশর 'মধ্যবিত্ত ঘরর
সন্দর ছল'দর মত দখত ফিরদৗস। শু্যটিং হচ্ছ কলকাতার ইন্দ্রপুরীত। তবুও বশ বড় অংশর
শু্যটিংই হব মুম্বায়র ফিল্মসিটিত, মরিন ড্রাইভ, জুহুবিচ-এ, মিঠুনর প্রাসাদাপম বাংলায়।
গল্পতই নাকি রয়ছ মুম্বইয়র কিছু ঘটনা। গল্পকার সুতনু গুপ্তও মুম্বই-এর প্রবাসী বাঙালি।
রচনাই মূল চরিত্রর অভিনত্রী। নায়িকা চরিত্র বশ ভালই মানিয়ছ। কলকাতায় ভাল অফার পল
আবার আসবন বল জানালন। এই ছবির আরও একটি বৈশিষ্ট্য: বলিউডর বিখ্যাত গায়ক অভিজিত্
এই ছবির সঙ্গীত পরিচালক।মুম্বই ঘঁষা ব্যাপার-স্যাপার থাকলও কাহিনীত প্রাধান্য পয়ছ
কলকাতা আর বাঙালিই।  
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>উলুবড়িয়া কলজ থক উচ্চমাধ্যমিক তুল দিচ্ছ রাজ্য 
হাওড়ার উলুবড়িয়া কলজ
থক উচ্চমাধ্যমিক শিক্ষাক্রম তুল দওয়ার প্রতিবাদ সরব হয়ছ ছাত্র ইউনিয়ন। হাওড়া জলা
ছাত্র পরিষদ এলাকার চারটি নড়বড় পরিকাঠামাহীন স্কুল উচ্চমাধ্যমিকর শিক্ষাক্রম চালু হয়ছ,
অথচ কলজ থক ওই একই শিক্ষাক্রম তুল দওয়ার কারণ জানত চয়ছ। তারা শুরু করছ
অনশন। কলজর কর্তৃপক্ষর লজুড় এস এফ আই-ও কন আন্দালন করছ না তারও ব্যাখ্যা চয়ছ
ছাত্রপরিষদ। গত বৃহস্পতিবার ট্রাক-বাস বহু কর্মী এস পৗঁছন কলজ গট। যুব আই এন টি
ইউ সি-র কর্মীরাও যৗথ আন্দালন ও মিছিল যাগ দয়, উলুবড়িয়ায় তাদর পক্ষই রয়ছন
সাধারণ মানুষ। কলজর অপক্ষাকৃত উন্নত কাঠামায় উচ্চমাধ্যমিক পড়ার বিষয়টি সমস্ত মানুষর
কাছই য অগ্রাধিকার পাচ্ছ- তা বশ স্পষ্ট। </p>

<p>আমতলা
থক বারুইপুর ছুঁয় কলকাতায় নতুন বাসরুট 
কলকাতাও অপর কানও
নতুন বাস পারমিট পাব না, চালু হব না নতুন কানও বাসরুট। কিন্তু রাজ্য পরিবহন দফতররই
রাষ্ট্রমন্ত্রী সুশান্ত ঘাষ আমতলা থক উল্টাডাঙ্গা রাষ্ট্রীয় পরিবহন সংস্হার বাস সার্ভিসর উদ্বাধন
কর বললন, যাত্রী পরিষবার ক্ষত্র যতই লাকসান হাক, ভরতুকি দিয়ই চলব সরকারি বাস।
দক্ষিণ ২৪ পরগণার আমতলা থক প্রতিদিন বহু মানুষ রুজি রাজগারর জন্য কলকাতায় আসন।
তাঁদর কথা চিন্তা করই এই নতুন পরিষবা। তিনি বলন য, উন্নত এবং নিয়মিত যাত্রী-পরিষবা
দিতই ১৩০ কাটি টাকা ভরতুকি দিয়ও সরকারি বাস চালানার দায় কাঁধ নিয়ছ রাজ্য
সরকার। আমতলা থক বারুইপুর পর্যন্ত কানও বাস চল না। সদিক থক ভাবল, এক নতুন
দিগন্ত খুল গল বলও মন্ত্রী জানান। </p>

<p>সাহারি
কি আগামী দিনর কশপুর? 
বর্ধমানর সাহারি গ্রাম
চন্দনপুর থানায় দফায় দফায় চলছ তৃণমূল কংগ্রসর বিক্ষাভ। কারণ পুলিশ মাথা ঘামাছ না,
অথচ সি পি এম কর্মীদর অত্যাচার অতিষ্ঠ তৃণমূলীরা। আস্ত আস্ত পায়র তলার জমি সর যাচ্ছ
বুঝত পরই কশপুরর কায়দায় প্রবল মার দিয় গ্রামছাড়া করা হচ্ছ বিরাধী দলর কর্মী নতাদর।
তব অত্যাচার যাঁদর ওপর হচ্ছ, তাঁরা ভূমিহীন ক্ষতমজুর। বহিরাগত ঠ্যাঙাড় বাহিনী ঢুকিয়
অত্যাচার চালানা হচ্ছ। বাড়ি ঘরদার লুটপাটর সঙ্গ আগুনও লাগানা হচ্ছ। এই অশান্তির
শুরু '৯৮ সালই, প্রভাবশালী এক সি পি এম নতা দল ছড় বরিয় তৃণমূল আসন। পঞ্চায়ত
নির্বাচন লালদুর্গ ধ্বস নাম সাহারিত। তারপর তৃণমূলীরা নানারকম দুর্নীতির বিরুদ্ধ
প্রতিবাদ করতই তাদর ওপর আক্রমণ শুরু কর ক্যাডারবাহিনী। তব মার খত খত এবার রুখ
দাঁড়াবার কথা ভাবছন অনকই। তাই আশঙ্কা, আবার একটা কশপুর জন্ম নিত চলছ কি?</p>

<p>
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>পাঠকর
মতামত</p>

<p>            শ্যামবাজার বিদ্যাসাগর স্কুলটি
বন্ধ হয় গল। বিদ্যাসাগর মহাশয় হাঁফ ছড় বাঁচলন। অনক হয়ছ, এবার মা পালিয়
বাঁচি.....। নগ্ন শিক্ষিত এই প্রজন্মর বামফ্রন্ট নামক বস্তুটি য কী ভয়াবহ 
জড়বুদ্ধিসম্পন্ন, স না দখল
বুদ্ধি দিয় চিন্তা করার অযাগ্য। 'আর বশি বল, আবার প্রস্তর মূর্তি ভাঙত চাই না
বুড়া বয়স।' 
পার্থ
ভট্টাচার্য 
মমফিস।
</p>

<p> </p>

<p>
বঙ্গলনট এখন আরও বশি
সুন্দর। আমার মন হয় য, পাতার ডানদিক লম্বালম্বি জায়গাটা বিজ্ঞাপনর জন্য নির্দিষ্ট।বঙ্গলনট
প্রমাণ করছ, ভাল হওয়া একটা ধারাবাহিক প্রক্রিয়া। সবসময় 
উন্নতির চষ্টা করত হব।
কাজই, হাজার হাজার অনাবাসী ভারতীয়দর কাছ সংবাদ পরিবশনর প্রচষ্টাক আলাদাভাব
ধন্যবাদ জানাচ্ছি না। </p>

<p>পাঠকদর লখা নিয় 'নতুন চিন্তা' বল একটা বিভাগ চালু করা যত
পার। য কানও সংবাদপত্র 'সম্পাদক সমীপষু' কলামটি এই উদ্দশ ব্যবহার হয়। কিন্তু সটা
গড়পড়তা ব্যাপার। আইডিয়া 
ছড়িয় দিত গল একটা
'লঞ্চিং প্যাড' দরকার হয়। 
সব্যসাচী দ

বাঙ্গালার</p>

<p> </p>

<p></p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>একনজর</p>


 দশর দূরপাল্লার টলিফান নিয়ন্ত্রণ আগামী
     ১৫ আগস্ট থক বসরকারি হাত চল যাচ্ছ। প্রধানমন্ত্রী অটলবিহারী বাজপয়ী শনিবার
     তথ্য ও প্রযুক্তি মন্ত্রীদর সম্মলন ঘাষণা করছন, এক্ষত্র এতদিন যসব বিধি-নিষধ
     ছিল তা আর থাকব না। 
 বাংলাদশ ও পশ্চিমবঙ্গর মধ্য ব্যবসা-বাণিজ্যর
     গতি সঞ্চার করত কলকাতার অন্যতম বণিকসভা ক্যালকাটা চম্বার অব কমার্স একটি টাস্ক ফার্স
     গঠনর প্রস্তাব দিয়ছ। বাংলাদশর পক্ষ থকও এই প্রস্তাবক স্বাগত জানান হয়ছ এবং
     এই কাজ স দশর বাণিজ্যমহলও বিশষভাব সহযাগিতার আশ্বাস দিয়ছ। 
 দীর্ঘতম
     জ্যাজ ক্যাসটর রকর্ড ভাঙত চান ২৯ বছর-এর রিঙ্কু আদর্শ। সম্প্রতি ২১ ঘন্টা অবিরাম 
     তবলা বাজিয় গিনস নাম তুলছন। জাপানর লিও ফার্নান্ডজর ২০
     ঘন্টার ড্রাম বাজানার রকর্ডও ভঙ দিয়ছন। 


<p>
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>সত্য ঘটনার
চিত্ররূপ 'তরকিব' 
মিলিন্দ-টাবুর
গুঞ্জন সত্যতা নই!</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>টাবুক জড়িয় নানা কথা রটছিখ
মিলিন্দর নাম। ভুল হল। বিখ্যাত মডল এবং মধু সাপ্রর সঙ্গ একটি জন্মনিয়ন্ত্রক দ্রব্যর
বিজ্ঞপন কর বহু আলাচিত মিলিন্দ সামানক যাগ কর টাবুক নিয় নানা গুঞ্জন। কিন্তু জানা
যাচ্ছ য, 'তরকিব' ছবির বিভিন্ন রাম্যানটিক দৃশ্যর ছবি ছাপিয় নিছক একটু বাজার
গরমর চষ্টা ছাড়া এর ভতর আলাদা কর কানও 'চ্যাপ্টার'নই। </p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>অন্ধ্রপ্রদশ একবার একটি খুন
হয়। কিন্তু কউ তাত ধরা পড়নি। সন্দহভাজনদর মধ্য ছিল সনাবাহিনীর লাকজন। এই নিয়
চল হৈচৈ। অবশষ এর কিনারা চয় দায়িত্ব দওয়া হয় সি বি আইক। সই সত্য ঘটনা নিয়ই
তৈরি হয়ছ 'তরকিব'। সন্দহর তালিকায় ছিল আর্মি হসপিটালর একজন ডাক্তার অজিত
ভার্মা (অভিনয় মিলিন্দ)। যুবক এবং পরিচ্ছন্ন চরিত্রর হলও সণ্দহর বাইর নন। হাসপাতলর
সুন্দরী, ছটপট, কর্মঠ নার্স রশমির (অভিনয় টাবু) সঙ্গ ছিল তাঁর ভালবাসার সম্পর্ক। তা থকই
ঘনিষ্ঠতা এবং প্রগাঢ় প্রমর ডুব থাকা দৃশ্যর চিত্রগ্রহণ। পত্র পত্রিকায় ছাপাছাপি সসব ছবি
নিয়ই ফিসফাস। প্রথম নায়ক হয়ই মিলিন্দ অস্বস্তিত কী? নিজই অবশ্য বলছন, 'ওসব
বাজ কথা। কাজ করত গিয় যটুকু বন্ধুত্ব হয় সটুকুই।' 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>দৃষ্টিহীনদর
জন্য বড়ছ শারদ সংখ্যা</p>

<p>দৃষ্টিহীনদর জন্য
গতবছরই প্রথম বাংলায় পুজাসংখ্যা বরিয়ছিল। এবারও বিভিন্ন সাহিত্যিক ও কবিদর লখা নিয়
১০০ পাতার পুজাসংখ্যা বরাচ্ছ। ব্রইল পদ্ধতিত এই পত্রিকা ছাপাছ 'ভয়স অব
ওয়ার্ল্ড' নামক সংস্হা। গতবছর ও তাদর উদ্যাগই এই পত্রিকা বরিয়ছিল। দৃষ্টিহীনদর জীবন
এই অনন্য স্বাদ এন দিত এখন জার কদম এই পত্রিকা বর করার প্রস্ত্ততি চলছ। এই পত্রিকা বর
করা সম্পর্ক প্রতিক্রিয়া জানাত গিয় উদ্যাগী সংস্হার তরফ বলা হয়ছ সাধারণ মানুষ হাত
পুজাসংখ্যা পল যমন আনন্দিত হন, দৃষ্টিহীনদর ও সই আনন্দ পাওয়া সুযাগ কর দিতই
এই উদ্যাগ নওয়া হয়ছ। এই ধরনর উদ্যাগ পশ্চিমবঙ্গ প্রথম তাঁরাই নিয়ছন। একইসঙ্গ
তাঁরা এও জানান য, শুধু শারদ সংখ্যাই নয়, দৃষ্টিহীনদর মনর দরজা খুল দিত 
অন্যান্য অনক সাহিত্যও ব্রইল ছাপানার সিদ্ধান্ত নওয়া হয়ছ।  
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>বাকি ৬০ দিন</p>

<p>            সিডনি অলিম্পিক্স </p>

<p>লিয়ন্ডার পজর কব্জিত আঘাত। তাই ১৯৯৬-এ
আটলান্টায় ব্রাঞ্জ জয়ীক নিয় এবার তমন আশা নই। মহশ ভূপতিরও কাঁধ আঘাত। তা হল?
ব্যাডমিন্টন বিশ্ব ক্রম পর্যায় ১৮ তম হলন ভারতর গাপী চন্দ্র। তাঁর সম্পর্ক অনক আশা
ওঁর কাচ প্রকাশ গাড়ুকানর। 'অর্জুন' বিজয়ী গাপীও বলছন, 'আমি বড়াত
যাচ্ছিনা সিডনিত। ওখান সরা খলাটা খলব। দশক পদক দওয়ার চষ্টাই করবা'। ১০০ কাটি
ভারতীয়ক অপক্ষা করত হব ১৫ সপ্টাম্বর থক ১ অক্টাবর। সিডনিত তখনই অলিম্পিক্স। </p>

<p>
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>এখন যাত্রার
বিষয়...</p>

<p>চিত্পুরি যাত্রায় বিষয়
বৈচিত্রর ঘনঘটা। এমন কানও বিষয় নই যা নিয় যাত্রা হচ্ছ না। তব সামাজিক সমস্যাগুলাই বশি
কর উঠ আস। সংসারর নানান বিরূপতা দিয় নাট্যমুহূর্ত রচনা করা মানুষজন বশি পছন্দ
করন। সংসারর ক্ষত্র যটি দুর্লভ, তা একত্র সুখ আর শান্তি। শান্তির জন্য হাহাকার আর
সুখ এর জন্য আকুতি সর্বত্র। তারই যাত্রা এবার 'কমলা কমন আছা?' শান্তিই য আসল
সুখ স কথাই আবার প্রমাণ কর এ পালাটি। পালাকার সুকুমার রায়। নায়ক সন্তু মুখাপাধ্যায়কই
দায়িত্ব নিত হয়ছ পালাটির নির্দশনার জন্য। </p>

<p>চলচ্চিত্রর নির্দশক
সুখন দাস অভিনয় করলও রচনা নির্দশনা অভিনয়র ভার অঞ্জন কুমার-এর ওপর। পালার নাম
'লক আপ ঝুলছ বধূর লাশ'। বধূর প্রশ্ন, এভাব কন মরব গৃহবধূরা? এ যাত্রায় নাকি
গা ছমছম ভয়ঙ্কর দৃশ্যর সঙ্গই বানা হয়ছ হাসি মশগুল নাট্যমুহূর্ত। শতাব্দী অপরার এই রামাঞ্চকর
পালায় মাতব গ্রাম-শহর।  
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>সিক্স ইন ওয়ান

'মন
দিলাম চুপি চুপি,' পরিচালকই নায়ক</p>

<p>অনক খাঁজা-খুঁজির
পর মনর মত নায়ক না পয় নিজই নায়কর ভূমিকায় নম পড়লন পরিচালক সঞ্জয় সরকার।
আত্মপক্ষ সমর্থন করত গিয় এন টি ওয়ান স্টুডিওত পাতা সটর সামন দাঁড়িয় বললন, নায়কর
বডি ল্যাঙ্গায়জর সঙ্গ আমার বডি ল্যাঙ্গায়জর ভীষণ মিল। কিন্তু জানা গল,
নায়ক-নায়িকার ভূমিকায় আছন রাজ ও নহা। ক্রমশ প্রকাশিত হল হঁয়ালির যর্থার্থ। সঞ্জয়
রাজ নামর আড়াল নায়ক। শুধু তাই নয়। পিতৃ পরিচয়হীন নায়িকা এবং বাবার নাম না জানা
নায়কর প্রম নিয় বয় চলা এই ছবির কাহিনী এবং চিত্রনাট্যও 'বাজ' ওরফ সঞ্জয়রই।
এছাড়াও তিনি আছন সংলাপ ও গীতরচনাতও। অবশ্যই প্রযাজনার দায়িত্ব তাঁরই কাঁধ। অথার্ত্
সিক্স ইন ওয়ান। সাগ্নিক ফিল্মসর ব্যানার তৈরি হওয়া 'মন দিলাম চুপিচুপি' ত রয়ছন
মুনমুন সনও। আছন ভাস্কর বন্দ্যাপাধ্য্যায়, দালন রায়, মৃণাল মুখাপাধ্যায় প্রমুখ অভিনতা
অভিনত্রী। তব সাংবাদিকদর একটি প্রশ্নর জবাব পরিচালক নায়ক এমন একটি অদ্ভুত যুক্তি দিয়ছন
যা সত্যি মন রাখার মত। </p>

<p>প্রশ্ন ঃ- চরিত্রর মধ্য
এমন কী ই বা আছ, য অন্য কাউক দিয় নায়কর রাল করানা গল না? </p>

<p>নায়ক পরিচালক ঃ-
নায়ক আসল একজন টিকিট ব্ল্যাকার। 
তার চরিত্র অভিনয় করত
হল........... </p>

<p>প্রশ্ন ঃ- আপনার কি
অভিজ্ঞতা আছ? </p>

<p>নায়ক পরিচালক ঃ-
আমি টিকিট ব্ল্যাক না করলও বশ কয়কজন ব্ল্যাকারর সঙ্গ আমার খুব ভাল পরিচয় আছ।
তাই চরিত্রটা আমিই সুন্দরভাব ফুটিয় তুলত পারব বল মন করছি। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>
এ সপ্তাহ
কমন যাব 
গুপ্তপ্রস
পঞ্জিকা মত 
  ১০ জুলাই - ১৬
জুলাই ২০০০</p>

<p>মষ রাশি</p>

<p>অর্থাগম
ও অগ্নিভয়। হঠাত্ ক্ষতির আশঙ্কা। কর্মব্যস্ততা, যশ, সম্মান ও ঐশ্বর্য্যলাভ। অনিষ্টাশঙ্কা, বিপত্তি
কিন্তু আশার সঞ্চার। আত্মীয় প্রীতি ও প্রাপ্তি যাগ। লটারী পাওয়ার সম্ভাবনা। উন্নতিত বিঘ্ন।
কর্মপ্রাপ্তি সম্ভাবনা।</p>

<p>বৃষ রাশি</p>

<p>দ্রব্যাদি
লাভ ও ভাগবিলাস। মানসিক প্রফুল্লতা বৃদ্ধি। কানা নিকট আত্মীয়র ব্যবহার মনাকষ্ট বৃদ্ধি।
দহপীড়া ও অশান্তি বৃদ্ধি। সঙ্গীতানুরাগ প্রতিভার বিকাশ। পারিবারিক অশান্তি। উত্পাত, মাতার
শরীরহানি আশঙ্কার কারণ। </p>

<p>মিথুন রাশি</p>

<p>শিল্পসাহিত্যর
প্রতি বিশষ মনাযাগ প্রভূত উন্নতি। কর্ম বিঘ্ন ও অর্থক্ষতি আশঙ্কার কারণ মানসিক উদ্বগ
সৃষ্টি। মানহানির প্রকট সম্ভাবনা। ভুলবাঝাবুঝি তব শুভাশুভ মিশ্রিত ফলযাগ। দহ সমন্ধ
সতর্কতা অবলম্বন প্রয়াজন।</p>

<p>কর্কট রাশি</p>

<p>বিদশ
ভ্রমণর যাগ। অপ্রিয় ভাষণর জন্য শত্রুবৃদ্ধি। উচ্চাশা পূরণ। কর্মক্ষত্র উন্নতির যাগ প্রকট।
স্বাস্হ্য সম্বন্ধ সচতন থাকা প্রয়াজন। বিদ্যায় শুভ। অবিবাহিতর বিবাহর লক্ষণ। সন্তান লাভর
আশা।</p>

<p>সিংহ রাশি</p>

<p>প্রণয়
বিঘ্ন ও নৈরাশ্য। অর্থ উপার্জন বাধা। পারিবারিক আশান্তি বৃদ্ধি। প্রতিবশী বিবাদ। হঠাত্ কানা
সংবাদ চিত্ত চাঞ্চল্য। লটারী প্রাপ্তি যাগ। কর্মক্ষত্র প্রতিদ্বন্দ্বিতাবৃদ্ধি। পিতা-মাতার স্বাস্হ্য
মিশ্রফল।</p>

<p>কন্যা রাশি</p>

<p>প্রতিকূলতা
সম্ভব। বন্ধু প্রীতি সঙ্গ সদানন্দ। দহ ও পীড়া কাজ অনিচ্ছা। মাসর শষ কার্য প্রসার। অপবাদ
সম্ভাবনা। চিত্তচাঞ্চল্য থাকলও আশার সঞ্চার। কর্মক্ষত্র বাধা বিঘ্নর মধ্যদিয় অর্থাগম ও
যশবৃদ্ধি।</p>

<p>তুলা রাশি</p>

<p>প্রবাস
যাবার যাগ। জাতকর এ মাস প্রভূত লাভর সম্ভাবনা কিন্তু বিবাদ ও অপমান সম্মানহানি ও
মানসিক কষ্ট। উচ্চাশা পূরণ। কর্মক্ষত্র উন্নতির যাগ প্রকট। স্বাস্হ্য সম্বন্ধ সচতনা থাকা প্রয়াজন।
বিদ্যায় শুভ।</p>

<p>বৃশ্চিকরাশি</p>

<p>আকস্মিক
বিপদ রক্তপাতর সম্ভাবনা। যদিও জনসবামূলক কাজ ব্যস্ত থাকব। কর্মক্ষত্র উন্নতির যাগ আছ।
নৈরাশ্য ও অবসাদ। শত্রু ভয়, চৗর ভয়। ভৃত্য দ্বারা ক্ষতির সম্ভাবনা। সন্তানর বিদ্যায় শুভ।</p>

<p>ধনু রাশি</p>

<p>মানহানির
সম্ভাবনা প্রবল। কর্মক্ষত্র পরিবর্তন। কান আকস্মিক বিপদ ও রক্তপাতর সম্ভাবনা। শত্রু বৃদ্ধি ঘটিত
পার। প্রতিবশী বিবাদ ও উদর পীড়ার সম্ভাবনা। অর্থাগমর লক্ষণ দখা যায়। দহকষ্ট ও অনর্থক
ব্যয় হত পার।</p>

<p>মকর রাশি</p>

<p>জাতকর
বিপদাশঙ্কা ও ব্যয়বহুল চিকিত্সায় অর্থব্যয়। কর্মক্ষত্র অশুভ লক্ষণ দখা যায়। প্রণয় বাধা আসত
পার। শত্রু বৃদ্ধি ঘটিব। ঐশ্বর্য্যলাভ এবং লটারী প্রাপ্তির যাগ। ভ্রাতৃ বিরাধ প্রবল।</p>

<p>কুম্ভ রাশি</p>

<p>অর্থ
অপহরণ, মন অশান্তির যাগ। অর্থাগম, মনস্তাপ। শরীর মাটামুটি শুভ। যদিও সংসারর অশান্তি
ক্ষাভর সৃষ্টি করত পার। অর্থ প্রাপ্তিত বাধা নই। বকারর চাকরী হইলও হইত পার।
অবিবাহিতর বিবাহর লক্ষণ।</p>

<p>মীন রাশি</p>

<p>চিত্তচাঞ্চল্য।
কার্য অনিহা, কর্মক্ষত্র বাধাবিঘ্ন মাঝমধ্য মনক বিক্ষিপ্ত করত পার। বন্ধু বিচ্ছদ ও সন্তান
পীড়ার লক্ষণ দখা যায়। উদরপীড়া ও স্নায়ুবিক দুর্বলতা আসিত পার। গুপ্ত শত্রুতা থাকিলও
অর্থাগমর লক্ষণ দখা যায়।</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>